#lec 3 SPOC Discussion

## 第三讲 启动、中断、异常和系统调用-思考题

## 3.1 BIOS
 1. 比较UEFI和BIOS的区别。
 
 > UEFI 指统一的可扩展固件接口，是一种详细描述全新类型接口的标准，是适用于电脑的标准固件接口。
 
 1. 描述PXE的大致启动流程。
 >大致启动流程为： 1.客户端个人电脑开机 2.完成TCP/IP Bootrom自检，获得控制权 3.Bootprom 送出 BOOTP/DHCP 要求以取得 IP。 4.服务器收到个人电脑所送出的要求， 送回 BOOTP/DHCP 回应，内容包括客户端的 IP 地址， 预设网关， 及开机映像文件。 5.Bootprom 由 TFTP 通讯协议从服务器下载开机映像文件。 6.个人电脑通过这个开机映像文件开机， 这个开机文件可以只是单纯的开机程式也可以是操作系统。 7.开机映像文件将包含 kernel loader 及压缩过的 kernel，此 kernel 将支持NTFS root系统。 8.远程客户端根据下载的文件启动机器。

## 3.2 系统启动流程
 1. 了解NTLDR的启动流程。
 >NTLDR是一个隐藏的，只读的系统文件，位置在系统盘的根目录，用来装载操作系统。 一般情况系统的引导过程是这样的代码 1、电源自检程序开始运行 2、主引导记录被装入内存，并且程序开始执行 3、活动分区的引导扇区被装入内存 4、NTLDR从引导扇区被装入并初始化 5、将处理器的实模式改为32位平滑内存模式 6、NTLDR开始运行适当的小文件系统驱动程序。 小文件系统驱动程序是建立在NTLDR内部的，它能读FAT或NTFS。 7、NTLDR读boot.ini文件 8、NTLDR装载所选操作系统 如果windows NT/windows 2000/windows XP/windows server 2003这些操作系统被选择，NTLDR运行Ntdetect。 对于其他的操作系统，NTLDR装载并运行Bootsect.dos然后向它传递控制。 windows NT过程结束。 9.Ntdetect搜索计算机硬件并将列表传送给NTLDR，以便将这些信息写进\HKE Y_LOCAL_MACHINE\HARDWARE中。 10.然后NTLDR装载Ntoskrnl.exe，Hal.dll和系统信息集合。 11.Ntldr搜索系统信息集合，并装载设备驱动配置以便设备在启动时开始工作 12.Ntldr把控制权交给Ntoskrnl.exe，这时,启动程序结束,装载阶段开始
 1. 了解GRUB的启动流程。
 >第一阶段：BIOS启动引导阶段； 在该过程中实现硬件的初始化以及查找启动介质； 从MBR中装载启动引导管理器（GRUB）并运行该启动引导管理 第二阶段：GRUB启动引导阶段； 装载stage1 装载stage1.5 装载stage2 读取/boot/grub.conf文件并显示启动菜单； 装载所选的kernel和initrd文件到内存中 第三阶段：内核阶段： 运行内核启动参数； 解压initrd文件并挂载initd文件系统，装载必须的驱动； 挂载根文件系统 第四阶段：Sys V init初始化阶段： 启动/sbin/init程序； 运行rc.sysinit脚本，设置系统环境，启动swap分区，检查和挂载文件系统； 读取/etc/inittab文件，运行在/et/rc.d/rc.d中定义的不同运行级别的服务初始化脚本； 打开字符终端1-6号控制台/打开图形显示管理的7号控制台
 1. 比较NTLDR和GRUB的功能有差异。
 >
 1. 了解u-boot的功能。

## 3.3 中断、异常和系统调用比较
 1. 举例说明Linux中有哪些中断，哪些异常？
 >系统调用，硬件中断，时钟中断。
 >异常 ：故障（Fault) 如 缺页异常处理程序 陷阱（Trap) 当执行没有必要重新执行已终止的指令时，触发陷阱。 异常终止（Abort) 用于报告严重的错误。 编程异常 （Programmed exception)在编程者发出请求是发生。是由int 或(int3)指令时触
 1. Linux的系统调用有哪些？大致的功能分类有哪些？  (w2l1)
>  Linux的系统调用大约有200种左右或更多，功能大致分为进程控制、文件系统控制、系统控制、内存管理、网络管理、socket控制、用户管理、进程间通信等。

```
  + 采分点：说明了Linux的大致数量（上百个），说明了Linux系统调用的主要分类（文件操作，进程管理，内存管理等）
  - 答案没有涉及上述两个要点；（0分）
  - 答案对上述两个要点中的某一个要点进行了正确阐述（1分）
  - 答案对上述两个要点进行了正确阐述（2分）
  - 答案除了对上述两个要点都进行了正确阐述外，还进行了扩展和更丰富的说明（3分）
 ```
 
 1. 以ucore lab8的answer为例，uCore的系统调用有哪些？大致的功能分类有哪些？(w2l1)

>  ucore的系统调用大约22个，大致分为进程控制（sys_fork、sys_exit等）、文件系统控制（sys_fsync、sys_fstat等）和系统控制（sys_gettime等）等。
 
 ```
  + 采分点：说明了ucore的大致数量（二十几个），说明了ucore系统调用的主要分类（文件操作，进程管理，内存管理等）
  - 答案没有涉及上述两个要点；（0分）
  - 答案对上述两个要点中的某一个要点进行了正确阐述（1分）
  - 答案对上述两个要点进行了正确阐述（2分）
  - 答案除了对上述两个要点都进行了正确阐述外，还进行了扩展和更丰富的说明（3分）
 ```
 
## 3.4 linux系统调用分析
 1. 通过分析[lab1_ex0](https://github.com/chyyuu/ucore_lab/blob/master/related_info/lab1/lab1-ex0.md)了解Linux应用的系统调用编写和含义。(w2l1)

>  file用途为检测文件类型，对所得exe文件应用file命令获得：l1e0: ELF 64-bit LSB  executable, x86-64, version 1 (SYSV), dynamically linked (uses shared libs), for GNU/Linux 2.6.24, BuildID[sha1]=d1c9294b45dbb8faf13e3db2d50aac427cafaad6, not stripped

>  nm命令用于显示关于对象文件、可执行文件以及对象文件库里的符号信息。对所得exe文件应用nm命令获得部分结果如下：
>  0000000000000002 a AF_INET
>  000000000060105c B __bss_start
>  000000000060105c b completed.6972

>  objdump用来显示一个或者多个目标文件的信息。使用选项控制具体显示哪些信息，例如-d可对文件进行反汇编。

>  Linux的系统调用需要首先根据请求的服务不同初始化各项参数，例如lab1-ex0.s中，将寄存器eax设为SYS_write，ebx设为STDOUT等，然后利用int 0x80命令中断来进行系统调用，完成所需的服务提供。

 ```
  + 采分点：说明了objdump，nm，file的大致用途，说明了系统调用的具体含义
  - 答案没有涉及上述两个要点；（0分）
  - 答案对上述两个要点中的某一个要点进行了正确阐述（1分）
  - 答案对上述两个要点进行了正确阐述（2分）
  - 答案除了对上述两个要点都进行了正确阐述外，还进行了扩展和更丰富的说明（3分）
 
 ```
 
 1. 通过调试[lab1_ex1](https://github.com/chyyuu/ucore_lab/blob/master/related_info/lab1/lab1-ex1.md)了解Linux应用的系统调用执行过程。(w2l1)

>  strace常用来跟踪进程执行时的系统调用和所接收的信号，包括参数、返回值、执行消耗的时间等。根据参数不同可以完成不同的功能。如题中所用参数-c即为统计每一系统调用的执行时间、调用次数和出错次数等。

>  应用触发系统调用的时候，首先将系统调用号填充到寄存器eax中，若有其他所需的参数也填入到相应的寄存器中，然后利用软中断命令int 0x80使系统切换到内核态并执行系统调用处理程序system_call()，其与硬件结构紧密相关，通常在entry.s文件中通过汇编语言编写。然后system_call()对eax中获取的系统调用号进行有效性检查，验证其有效后，利用这个调用号从存储了所有注册过的系统调用的列表sys_call_table中获取到对应的系统调用：以sys_call_table()为基址，加上%eax*4（列表中每个表项占用4字节）即获得了所需系统调用所在位置。

 ```
  + 采分点：说明了strace的大致用途，说明了系统调用的具体执行过程（包括应用，CPU硬件，操作系统的执行过程）
  - 答案没有涉及上述两个要点；（0分）
  - 答案对上述两个要点中的某一个要点进行了正确阐述（1分）
  - 答案对上述两个要点进行了正确阐述（2分）
  - 答案除了对上述两个要点都进行了正确阐述外，还进行了扩展和更丰富的说明（3分）
 ```
 
## 3.5 ucore系统调用分析
 1. ucore的系统调用中参数传递代码分析。
 1. ucore的系统调用中返回结果的传递代码分析。
 1. 以ucore lab8的answer为例，分析ucore 应用的系统调用编写和含义。
 1. 以ucore lab8的answer为例，尝试修改并运行代码，分析ucore应用的系统调用执行过程。
 
## 3.6 请分析函数调用和系统调用的区别
 1. 请从代码编写和执行过程来说明。
 1. 说明`int`、`iret`、`call`和`ret`的指令准确功能
 
